\begin{center}
\begin{longtable}{|
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{1cm}|}
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{6cm}|}
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}|}
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{2cm}|}}
\hline \textbf{Test} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Stato} & \textbf{Superato} \\
\hline \endhead

TI1 & \textbf{Monolith::UI::Layouts}: Verificare che VerticalLayout disponga i componenti uno sotto l'altro. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI2 & \textbf{Monolith::UI::Layouts}: Verificare che HorizontalLayout disponga i componenti uno accanto all'altro. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI3 & \textbf{Monolith::UI::uiConstruction}: Verificare che BubbleDiscriminator assegni correttamente al tipo di BubbleCreator il nome scelto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI4 & \textbf{Monolith::UI::uiConstruction}: Verificare che BubbleDiscriminator selezioni il sottotipo di BubbleCreator corretto per la creazione del menu di configurazione del tipo di bolla selezionato. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI5 & \textbf{Monolith::UI::uiConstruction}: Verificare che BubbleDiscriminator selezioni il sottotipo di BubbleCreator corretto per la creazione di un'istanza del tipo di bolla inviata. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI6 & \textbf{Monolith::UI::uiConstruction}: Verificare che BubbleDiscriminator selezioni il sottotipo di BubbleCreator corretto per la creazione di un'istanza del tipo di bolla ricevuta. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI7 & \textbf{Monolith::UI::uiConstruction}: Verificare che BubbleDiscriminator selezioni il sottotipo di BubbleCreator corretto per la creazione del pulsante relativo al tipo di bolla selezionato. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI8 & \textbf{Monolith::SideAreas:: SendOperations}: Verificare che SentBubbles invochi correttamente useDoMakeBubbleSender di BubbleDiscriminator per la creazione dello storico delle bolle inviate. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI9 & \textbf{Monolith::SideAreas:: SendOperations}: Verificare che BubbleMenu invochi correttamente useDoMakeButton di BubbleDiscriminator per la creazione del menu contenente i pulsanti relativi ai diversi tipi di bolle. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI10 & \textbf{Monolith::SideAreas:: SendOperations}: Verificare che SideArea1 contenga BubbleMenu, ConfigArea e SentBubbles. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI11 & \textbf{Monolith::SideAreas:: ReceiveOperations}: Verificare che ReceivedBubble invochi correttamente useDoMakeBubbleReceiver di BubbleDiscriminator per la creazione dello storico delle bolle ricevute. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI12 & \textbf{Monolith::SideAreas:: ReceiveOperations}: Verificare che SideArea2 contenga ReceivedBubble. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI13 & \textbf{CurrencyBubble}: Verificare che CurrencyCreator crei la corretta istanza della bolla di tipo convertitore inviata. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI14 & \textbf{CurrencyBubble}: Verificare che CurrencyCreator crei la corretta istanza della bolla di tipo convertitore ricevuta. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI15 & \textbf{CurrencyBubble}: Verificare che CurrencyCreator crei correttamente il menu di configurazione per la bolla di tipo convertitore. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI16 & \textbf{CurrencyBubble}: Verificare che CurrencyCreator crei correttamente il pulsante relativo al tipo di bolla convertitore. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI17 & \textbf{ListBubble}: Verificare che ListCreator crei la corretta istanza della bolla di tipo lista inviata. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI18 & \textbf{ListBubble}: Verificare che ListCreator crei la corretta istanza della bolla di tipo lista ricevuta. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI19 & \textbf{ListBubble}: Verificare che ListCreator crei correttamente il menu di configurazione per la bolla di tipo lista. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI20 & \textbf{ListBubble}: Verificare che ListCreator crei correttamente il pulsante relativo al tipo di bolla lista. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI21 & \textbf{PollBubble}: Verificare che PollCreator crei la corretta istanza della bolla di tipo sondaggio inviata. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI22 & \textbf{PollBubble}: Verificare che PollCreator crei la corretta istanza della bolla di tipo sondaggio ricevuta. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI23 & \textbf{PollBubble}: Verificare che PollCreator crei correttamente il menu di configurazione per la bolla di tipo sondaggio. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI24 & \textbf{PollBubble}: Verificare che PollCreator crei correttamente il pulsante relativo al tipo di bolla sondaggio. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI25 & \textbf{RandomBubble}: Verificare che RandCreator crei la corretta istanza della bolla di tipo dado inviata. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI26 & \textbf{RandomBubble}: Verificare che RandCreator crei la corretta istanza della bolla di tipo dado ricevuta. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI27 & \textbf{RandomBubble}: Verificare che RandCreator crei correttamente il menu di configurazione per la bolla di tipo dado. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI28 & \textbf{RandomBubble}: Verificare che RandCreator crei correttamente il pulsante relativo al tipo di bolla dado. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI29 & \textbf{Monolith::checks}: Verificare che registerCheck assegni correttamente il nome al controllo (Check) selezionato. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI30 & \textbf{Monolith::checks}: Verificare che execCheck effettui il controllo (Check) sull'oggetto passato in modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI31 & \textbf{Monolith::checks}: Verificare che execCheck effettui correttamente il controllo (Check) anche in presenza di più tipologie di controllo. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI32 & \textbf{Monolith::Database:: databaseInitialization}: Verificare che l'inizializzazione del database avvenga in modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI33 & \textbf{Monolith::Database}: Verificare che l'inserimento dei dati nel database avvenga in modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI34 & \textbf{Monolith::Database}: Verificare che la modifica dei dati nel database avvenga in modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TI35 & \textbf{Monolith::Database}: Verificare che la rimozione dei dati dal database avvenga in modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
\end{longtable}
\captionof{table}{Test di integrazione}
\end{center}