\begin{center}
\begin{longtable}{|
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{1.3cm}|}
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{5cm}|}
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}|}
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}|}}
\hline \textbf{Test} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Stato} & \textbf{Superato} \\
\hline \endhead

TU1 & Verificare che la classe CheckBoxList sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU2 & Verificare che la classe CheckButton sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU3 & Verificare che la classe ComboBox sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU4 & Verificare che la classe Image sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU5 & Verificare che la classe ImageButton sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU6 & Verificare che la classe LineEdit sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU7 & Verificare che la classe LineEditComboBox sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU8 & Verificare che la classe LineEditPushButton sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU9 & Verificare che la classe PushButton sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU10 & Verificare che la classe RadioButtonGroup sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU11 & Verificare che la classe TextAreaButton sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU12 & Verificare che la classe TextAreaComboBox sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU13 & Verificare che un componente LineEdit passi al componente genitore che lo contiene l'input testuale nel modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU14 & Verificare che in un componente PushButton venga impostato il nome nel modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU15 & Verificare che al click di un componente PushButton vengano eseguiti gli eventi associati alla pressione. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU16 & Verificare che in un componente ComboBox vengano impostate le opzioni (mandate dal componente genitore) nel modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU17 & Verificare che un componente ComboBox passi al componente genitore che lo contiene l'opzione selezionata nel modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU18 & Verificare che in un componente CheckButton venga cambiato in modo corretto lo stato da "cliccato" a "non cliccato" e viceversa. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU19 & Verificare che ad un componente CheckButton venga associata la label scelta nel modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU20 & Verificare che in un componente Image l'immagine venga aggiunta in modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU21 & Verificare che in un componente Image la didascalia venga aggiunta in modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU22 & Verificare che in un componente Image le dimensioni (larghezza e altezza) vengano impostate in modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU23 & Verificare che in un componente ImageButton l'immagine venga aggiunta in modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU24 & Verificare che in un componente ImageButton la didascalia venga aggiunta in modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU25 & Verificare che in un componente ImageButton le dimensioni (larghezza e altezza) vengano impostate in modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU26 & Verificare che al click di un componente ImageButton vengano eseguiti gli eventi associati alla pressione. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU27 & Verificare che al click del PushButton associato al componente LineEditPushButton venga passato al componente genitore l'input testuale del LineEdit nel modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU28 & Verificare che in un componente TextAreaButton le dimensioni (larghezza e altezza) vengano impostate nel modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU29 & Verificare che al click del PushButton associato al componente TextAreaButton venga passato al componente genitore l'input testuale della textarea nel modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU30 & Verificare che in un componente CheckBoxList il numero di opzioni presenti sia corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU31 & Verificare che in un componente RadioButtonGroup il numero di opzioni presenti sia corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU32 & Verificare che un componente RadioButtonGroup passi al componente genitore che lo contiene l'opzione selezionata nel modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU33 & Verificare che la classe Check sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU34 & Verificare che la classe BubbleDatabase sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU35 & Verificare che la classe BubbleMenu sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU36 & Verificare che la classe ConfigArea sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU37 & Verificare che la classe SentBubbles sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU38 & Verificare che la classe Sidearea1 sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU39 & Verificare che la classe ReceivedBubble sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU40 & Verificare che la classe Sidearea2 sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU41 & Verificare che la classe ContainedElement sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU42 & Verificare che la classe HorizontalLayout sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU43 & Verificare che la classe VerticalLayout sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU44 & Verificare che la classe AbsBubble NON sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU45 & Verificare che la classe AbsBubbleConfig NON sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU46 & Verificare che la classe AbsButton NON sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU47 & Verificare che la classe BubbleCreator NON sia instanziabile. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU48 & Verificare che il metodo validate della classe Check effettui la validazione dell'oggetto in modo corretto. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU49 & Verificare che il metodo insertBubble effettui l'inserimento dei dati nel database correttamente. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU50 & Verificare che il metodo updateBubble effettui la modifica dei dati nel database correttamente. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TU51 & Verificare che il metodo removeBubble effettui la rimozione dei dati dal database correttamente. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
\end{longtable}
\captionof{table}{Test di unità}
\end{center}