\begin{center}
\begin{longtable}{|
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{2.8cm}|}
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{5cm}|}
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}|}
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}|}}
\hline \textbf{Test} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Stato} & \textbf{Superato} \\
\hline \endhead

TVObDi01 & Verificare che l'SDK possa essere installata correttamente in un'istanza di Rocket.Chat. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObDi02 & Verificare che l'SDK sia utilizzabile da alcune bolle predefinite. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObDi03 & Verificare che sia incluso nell'SDK un set di API per lo sviluppo di bolle. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObDi09 & Verificare che la demo sia installata su Heroku. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObFu10 & Verificare che l'utente possa accedere alle bolle dall'interfaccia di Rocket.Chat. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObFu10.2.1 & Verificare che l'utente possa visualizzare i tipi di bolla disponibili. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObFu10.2.2 & Verificare che l'utente possa selezionare il tipo di bolla da inviare. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObFu10.2.3 & Verificare che l'utente possa configurare la bolla tramite l'apposito menu. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObFu10.2.4 & Verificare che l'utente possa inviare la bolla che ha configurato. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObFu10.2.5 & Verificare che l'utente possa visualizzare lo storico delle bolle inviate. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObFu10.3.1 & Verificare che l'utente possa visualizzare lo storico delle bolle ricevute. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObFu11.1 & Verificare che lo sviluppatore possa creare le proprie bolle a partire dalla bolla vuota. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObFu11.2.1.1 & Verificare che lo sviluppatore possa inserire un componente grafico. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObFu11.2.1.2 & Verificare che lo sviluppatore possa inserire nella bolla un contenitore. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObFu11.2.1.2.1 & Verificare che lo sviluppatore possa inserire nella bolla uno dei layout presenti nel SDK. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObDi13 & Verificare che Monolith supporti i seguenti browser: 
\begin{itemize}
\item Google Chrome v59+
\item Firefox v54+
\item Internet Explorer v11+
\item Safari v10+
\end{itemize} & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVObFu21 & Verificare che ogni client possa ricevere solo i dati che riguardano tutte le bolle presenti in rooms in cui sia presente anche l'utente. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
TVDeFu24 & Verificare che l'utente riceva notifiche per eventi di rilievo. & \textcolor{Red}{Non Implementato} & \textcolor{Red}{Non Superato}\\
 \hline 
TVObFu01-ls & Verificare che l'utente possa creare una lista con Checklist e inviarla all'interno di un canale Rocket.Chat. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato} & \textcolor{ForestGreen}{Superato}\\
 \hline 
\end{longtable}
\captionof{table}{Test di validazione}
\end{center}