\begin{center}
\begin{longtable}{|
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{2.8cm}|}
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{6cm}|}
*{1}{>{\centering\arraybackslash}p{3cm}|}}
\hline \textbf{Test} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Stato}\\
\hline \endhead

TSObFu10 & Verificare che l'utente possa accedere alle bolle dall'interfaccia di Rocket.Chat tramite l'utilizzo di due pulsanti aggiunti alla tabbar laterale. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu10.2 & Verificare che l'utente possa utilizzare la SideArea1 per creare, inviare, visualizzare e modificare le bolle inviate. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu10.2.5.1 & Verificare che l'utente visualizzi un messaggio appropriato nel caso non ci siano bolle nello storico in uscita. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu10.2.7 & Verificare che l'utente visualizzi un messaggio di errore nel caso in cui la configurazione della bolla non fosse andata a buon fine. & \textcolor{Red}{Non Implementato}\\
 \hline 
TSObFu10.3 & Verificare che l'utente possa utilizzare la SideArea2 per visualizzare e interagire con le bolle ricevute. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu10.3.1.1 & Verificare che l'utente visualizzi un messaggio appropriato nel caso in cui non ci siano bolle nello storico in ingresso. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu11.2.1.1 & Verificare che lo sviluppatore possa aggiungere ad una bolla un componente grafico tra quelli presenti nel SDK. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu11.2.1.2 & Verificare che l'utente possa aggiungere ad una bolla un layout tra quelli presenti nel SDK. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu11.2.1.3 & Verificare che lo sviluppatore possa modificare le proprietà di un componente grafico. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu11.2.1.6 & Verificare che lo sviluppatore possa inserire il menu di configurazione per la bolla. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu11.2.3 & Verificare che lo sviluppatore possa gestire la persistenza dei dati della bolla. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu11.2.3.4 & Verificare che lo sviluppatore possa specificare i parametri di accettazione dell'input. & \textcolor{Red}{Non Implementato}\\
 \hline 
TSDeFu24 & Verificare che l'utente riceva notifiche per eventi di rilievo. & \textcolor{Red}{Non Implementato}\\
 \hline 
TSObFu01-cv & Verificare che l'utente possa utilizzare la bolla di tipo convertitore di valuta. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu01.4-cv & Verificare che il mittente e il ricevente possano visualizzare gli importi convertiti. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu01.7-cv & Verificare che l'utente non possa inviare la bolla nel caso in cui non siano state selezionate le valute in ingresso e in uscita o l'importo da convertire. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSOpFu02-cv & Verificare che l'utente possa convertire importi da valori di pacchetti azionari. & \textcolor{Red}{Non Implementato}\\
 \hline 
TSObFu01-dd & Verificare che l'utente possa utilizzare la bolla di tipo estrazione di numero casuale. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu01.2-dd & Verificare che il mittente e il ricevente visualizzino il numero casuale generato. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSOpFu01.2.1-dd & Verificare che il mittente e il ricevente visualizzino il numero casuale sotto forma di immagine. & \textcolor{Red}{Non Implementato}\\
 \hline 
TSObFu01.6-dd & Verificare che l'utente non possa inviare la bolla senza aver impostato il range. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu01-ls & Verificare che l'utente possa utilizzare la bolla di tipo lista. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSOpFu08-ls & Verificare che l'utente riceva una notifica al completamento di una lista. & \textcolor{Red}{Non Implementato}\\
 \hline 
TSOpFu01-mt & Verificare che l'utente possa utilizzare la bolla di tipo meteo. & \textcolor{Red}{Non Implementato}\\
 \hline 
TSObFu01-sd & Verificare che l'utente possa utilizzare la bolla di tipo sondaggio. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu04-sd & Verificare che il mittente e il ricevente visualizzino i risultati del sondaggio. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSObFu07-sd & Verificare che l'utente non possa inviare la bolla nel caso in cui non siano stati inseriti il titolo e almeno due opzioni. & \textcolor{ForestGreen}{Implementato}\\
 \hline 
TSOpFu08-sd & Verificare che l'utente riceva una notifica quando tutti i partecipanti hanno espresso il voto. & \textcolor{Red}{Non Implementato}\\
 \hline 
TSOpFu01-tr & Verificare che l'utente possa utilizzare la bolla di tipo traduttore. & \textcolor{Red}{Non Implementato}\\
 \hline 
\end{longtable}
\captionof{table}{Test di sistema}
\end{center}