\section{Introduzione}

\subsection{Scopo del documento}

Il documento definisce le norme che i membri del gruppo Obelix
dovranno seguire nello svolgimento del progetto Monolith. Tutti i
membri del gruppo devono prendere visione del documento. \'E necessario
adottare le norme in esso contenute per ottenere massima coerenza ed
efficienza durante lo svolgimento delle attività. 

\subsection{Scopo del prodotto}

Lo scopo del prodotto è quello di permettere la creazione 
di bolle interattive,che devono funzionare nell'ambiente
Rocket.chat. Queste bolle permettono di aumentare l'interattività
tra gli utenti della chat, aggiungendo nuove funzionalità che
sono accessibili direttamente dalla conversazione senza il bisogno
di ricorrere all'apertura di applicazioni diverse. 
Il sistema offre agli sviluppatori un set di \glossario{API} per creare e
rilasciare nuove bolle e agli utenti finali la possibilità di
usufruire di un insieme di bolle predefinite.  

\subsection{Glossario}

Al fine di evitare ogni ambiguità di linguaggio e massimizzare la
comprensibilità dei documenti. I termini che necessitano di essere
chiariti sono marcati con una |G| in pedice alla prima occorrenza e sono
riportati nel \gloss. 

\subsection{Riferimenti}

\subsubsection{Informativi}
\begin{itemize}
\item \textbf{Javascript 6th edition}:\\ \url{https://exploringjs.com/es6/ch\_promises.html}
\item \textbf{12 Factors app guidelines}:\\ \url{https://12factor.net}
\item \textbf{SCSS}: \\ \url{http://sass-lang.com}
\item \textbf{Piano di Progetto}: \\ \pianodiprogetto
\item \textbf{Piano di Qualifica}: \\  \pianodiqualifica
\end{itemize}

\subsubsection{Normativi}
\begin{itemize}
\item \textbf{The Airbnb Javascript style guide}: \\ \url{https://github.com/airbnb/javascript}
\item \textbf{ESLint}: \\ \url{https://github.com/eslint/eslint}
\end{itemize}

\section{Processi primari}

\subsection{Fornitura}
In questa sezione vengono fornite le norme che i membri del gruppo Obelix sono tenuti a rispettare al fine di proporsi e diventare fornitori della Proponente Red Babel e dei Committenti Prof. Tullio Vardanega e Prof. Riccardo Cardin.

\subsubsection{Documentazione fornita}

Di seguito vengono elencati i documenti forniti alla Proponente Red Babel e ai Committenti Prof. Tullio Vardanega e Prof. Riccardo Cardin al fine di assicurare la massima trasparenza.
\begin{itemize}
\item \textbf{Pianificazione, consegna e completamento:} descritte all’interno del documento \pianodiprogetto
\item \textbf {Analisi:} analisi dei requisiti e dei casi d’uso del gruppo vengono definite all’interno del documento \analisideirequisiti
\item \textbf {Progettazione Architetturale:} una panoramica ad alto livello dell’applicazione, assieme alle tecnologie adottate, viene descritta nel documento \definizionediprodotto
\item \textbf{Progettazione di Dettaglio:} l’insieme delle classi, dei metodi, degli attributi e delle scelte implementative sono racchiuse nel documento \definizionediprodotto
\item \textbf{Verifica e Validazione:} descritte all’interno del documento \pianodiqualifica
\item \textbf{Garanzia della Qualità dei processi e di prodotto:} descritte e definite nel
sopra citato \pianodiqualifica
\end{itemize}


\subsubsection{Studio di fattibilità}

Il documento inerente allo studio di fattibilità dovrà essere stilato
dagli  \emph{Analisti}  che effettueranno un resoconto delle prime riunioni tra
i membri del gruppo. Saranno sviluppati i seguenti punti relativi al
capitolato scelto: 
\begin{itemize}
\item Scopo del progetto
\item Dominio applicativo
\item Dominio tecnologico
\item Criticità e rischi durante lo sviluppo del prodotto
\end{itemize}
Infine saranno presentate le motivazioni che hanno condotto il gruppo
nella scelta del capitolato.

%aggiunto in RQ ------begin


\subsubsection{Processi di controllo}

\'E compito dei membri del gruppo eseguire i processi descritti in questo documento e di monitorarne lo stato al fine di individuare, analizzare e risolvere i problemi che potrebbero verificarsi.

\subsubsection{Verificazione e Validazione}

\'E compito dei Verificatori attuare le attività di verifica e validazione dei documenti e dei processi per il prodotto.
Con i risultati ottenuti si deve valutare lo stato dei processi e nel caso qualche processo non superi la verifica si dovrà discutere con i membri del gruppo Obelix su come intervenire per migliorare la qualità del processo in questione.




%---------------------end



\subsection{Sviluppo}

\subsubsection{Analisi dei requisiti}

Gli \emph{Analisti} si occuperanno,inoltre, della stesura dell'analisi dei
requisiti. Saranno analizzati e classificati i requisiti che il
prodotto finale deve soddisfare.


\paragraph{Classificazione dei casi d'uso} 

Gli \emph{Analisti} dovranno analizzare i
casi d'uso (UC - Use Case) procedendo dal generale al particolare. Ogni
caso d'uso sarà identificato nel seguente modo: 
$$ UC[\text{codice univoco del padre}].[\text{codice progressivo di livello}]-[\text{sigla identificativa}] $$ 
Il codice progressivo può includere diversi livelli di gerarchia
separati da un punto. L'uso della sigla identificativa è
opzionale.

Per ogni caso d'uso saranno specificati:

\begin{itemize}
\item Titolo sintetico e significativo
\item Attori principali
\item Attori secondari, se presenti
\item Precondizione
\item Scenario principale e relativo flusso degli eventi
\item Scenari secondari,se presenti
\item Post condizione
\item Generalizzazioni, se presenti
\item Inclusioni, se presenti
\item Estensioni, se presenti
\end{itemize}


\paragraph{Classificazione dei requisiti}

Dopo aver stilato gli use case gli  \emph{Analisti}  determineranno i
requisiti che saranno organizzati per utilità strategica:
\begin{itemize}
\item Ob: Obbligatori
\item De: Desiderabili
\item Op: Opzionali
\end{itemize}
Ogni requisito dovrà essere distinto,inoltre ,in base al tipo e quindi al modo in cui dovrà essere verificato:
\begin{itemize}
\item Fu: Funzionale
\item Qu: Qualitativo
\item Di: Dichiarativo
\end{itemize}
Ogni requisito dovrà rispettare la seguente codifica:
$$ R[\text{utilità strategica}][\text{tipo}][\text{codice}] $$

Il codice univoco dovrà essere espresso in forma gerarchica.

Per ogni requisito saranno inseriti una descrizione, il più possibile
chiara e priva di ambiguità, e la fonte da cui è emerso: 
\begin{itemize}
\item Capitolato
\item Incontri/Conferenze con il proponente
\item Discussioni interne al gruppo
\item Casi d'uso
\end{itemize}



\subsubsection{Progettazione}

L'attività di progettazione consiste nel tracciamento delle linee
guida che dovranno essere seguite per la codifica. Alla fine di questa
attività sarà, dunque, definita l'architettura del sistema da
realizzare. L'architettura sarà suddivisa in componenti distinte che
dipendono il meno possibile le une dalle altre. Ogni componente dovrà
soddisfare almeno un requisito e tutti i requisiti dovranno essere
soddisfatti. 

Il documento derivante da questa attività è Definizione di Prodotto. Alcune sezioni del documento saranno dedicate alla descrizione della progettazione ad alto livello del
sistema e dei singoli componenti. Le altre sezioni del documento dovranno riguardare la progettazione di dettaglio del sistema: ogni singola unità di cui è composto il sistema sarà definita in modo dettagliato. 

\'E compito dei Progettisti svolgere l'attività di Progettazione, definendo l'architettura logica del prodotto identificando componenti chiare, riusabili e coese rimanendo nei costi fissati. L'architettura definita dovrà  attendersi alle seguenti qualità : 

\begin{itemize}
\item \textbf{Sufficienza:} dovrà  soddisfare i requisiti definiti nel documento Analisi Dei Requisiti
\item \textbf{Comprensibilità:} dovrà essere capita dagli stakeholders e quindi descritta in modo comprensibile, inoltre dovrà essere tracciabile sui requisiti
\item \textbf{Modularità:} dovrà essere divisa in parti chiare e distinte, ognuna con la sua specifica funzione
\item \textbf{Robustezza:} dovrà  essere in grado di gestire malfunzionamenti in modo da rimanere operativa di fronte a situazioni erronee improvvise
\item \textbf{Flessibilità:} dovrà  permettere modifiche a costo contenuto nel caso in cui i requisiti dovessero evolversi o se ne dovessero aggiungere di nuovi
\item \textbf{Riusabilità:} dovrà  essere costruita in modo da poter permettere il riutilizzo di alcune sue parti
\item \textbf{Efficienza:}  dovrà  soddisfare tutti i requisiti in modo tale da ridurre gli sprechi di tempo e spazio
\item \textbf{Affidabilità:}  dovrà  garantire che i servizi esposti siano sempre disponibili, ovvero dovrà svolgere i suoi compiti quando viene usata
\item \textbf{Disponibilità:} dovrà  necessitare di tempo ridotto per la manutenzione in modo da garantire un servizio il più continuo possibile
\item \textbf{Sicurezza:} dovrà  essere sicura rispetto ad intrusioni e malfunzionamenti
\item \textbf{Semplicità:} dovrà prediligere la semplicità , contenendo solo il necessario, rispetto
ad una inutile complessità 
\item \textbf{Incapsulazione:} dovrà  fare in modo che l'interno delle componenti non sia visibile
dall'esterno, seguendo il principio del data hiding
\item \textbf{Coesione:} dovrà  raggruppare le parti secondo l'obiettivo a cui concorrono, in modo
da avere maggiore manutenibilità  e riusabilità
\item \textbf{Basso accoppiamento:} non dovrà avere dipendenze indesiderabili con l'esterno
  \end{itemize}



\paragraph{Descrizione progettazione ad alto livello}

I contenuti da coprire sono i seguenti:

\begin{itemize}
\item \textbf{Diagrammi UML}:
  \begin{itemize}
  \item Diagrammi dei package
  \item Diagrammi delle classi
  \item Diagrammi di sequenza
  \item Diagrammi di attività
  \end{itemize}
\item \textbf{Design Pattern}:

  Devono essere descritti i design patterns utilizzati per realizzare
  l'architettura. Si deve includere una breve descrizione e un
  diagramma che esponga il significato e la struttura di ciascuno. 

\item \textbf{Tracciamento dei componenti}:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% TRACCIARE A / SU COMPONENTE
  Ogni requisito deve essere tracciato al componente che lo
  soddisfa. In questo modo è possibile verificare che vengano
  soddisfatti tutti i requisiti e che ogni componente soddisfi almeno
  un requisito.  

%aggiunto in RQ ------------begin


I \textit{Progettisti} devono definire dei test per verificare la corretta integrazione tra le componenti del prodotto.

\item \textbf{Definizione test di Sistema}:

I \textit{Progettisti} devono definire dei test per verificare che tutti i requisiti siano verificati.

\item \textbf{Definizione test di Validazione}:

I \textit{Progettisti} devono definire dei test che coprano tutte le funzionalità offerte dal prodotto in modo da mostrarne la correttezza.


%---------------------------end



\end{itemize}

\paragraph{Descrizione progettazione di dettaglio}

I contenuti da coprire sono i seguenti:

\begin{itemize}
\item \textbf{Diagrammi UML}:
  \begin{itemize}
  \item Diagrammi delle classi
  \item Diagrammi di sequenza
  \item Diagrammi di attività
  \end{itemize}

\item \textbf{Diagrammi di Sequenza}: servono a descrivere le interazioni che avvengono fra gli oggetti che devono implementare collettivamente un comportamento, rappresentando sequenze di azioni tramite scelte definite

\item \textbf{Diagrammi di Attività}:  descrivono il flusso di operazioni di una attività (ad esempio un algoritmo) descrivendone la logica procedurale.



\item \textbf{Definizioni delle classi}:

  Ogni classe progettata deve essere descritta in modo da spiegarne lo
  scopo e definirne le funzionalità ad essa associate. Per ogni classe
  dovranno anche essere definiti i vari metodi ed attributi che la
  caratterizzano. 

\item \textbf{Tracciamento delle classi}:

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  Ogni classe deve essere tracciata ed associata ad almeno un
  requisito, in questo modo è possibile avere la certezza che tutti i
  requisiti siano soddisfatti e che ogni classe soddisfi almeno un
  requisito.

%aggiunto in RQ------
\item \textbf{Definizione test di Unità}:

I \textit{Progettisti} devono definire dei test per verificare il corretto funzionamento di una classe.
Tali test verranno poi implementati dai \textit{Programmatori}.
%------------

\end{itemize}

\subsubsection{Codifica}

Lo scopo dell'attività di codifica è quello di realizzare il prodotto
software seguendo le linee guida delineate nell'attività di
progettazione. 
\'E necessario che tutti i  \emph{Programmatori}  utilizzino lo stesso stile di codifica
per garantire la creazione di codice uniforme. Le norme stilistiche riguardano:
\begin{itemize}
\item Formattazione
\item Intestazione
\item Nomi di elementi
\item Commenti
\item Stile di codifica
\end{itemize}
\paragraph{Formattazione}
\begin{itemize}
\item Indentazione: è richiesto l'uso di esattamente quattro spazi
\item \'E necessario rientrare le righe di codice secondo la relativa costruzione  logica
\item \'E richiesto di inserire le parentesi di delimitazione dei costrutti di controllo in linea
\item \'E richiesto di inserire le parentesi di delimitazione dei costrutti di dichiarazione di funzioni o classi
  al di sotto di essi e non in linea

\end{itemize}

\paragraph{Intestazione}

L'intestazione di ogni file deve contenere obbligatoriamente le seguenti informazioni:
\begin{itemize}
\item Name: nome del file
\item Author: autore del file
\item Creation data: data di creazione del file
\item Description: descrizione del file
\end{itemize}

\begin{verbatim}
/*
* Name : { Nome del file }
* Author: {Autore del file}
* Creation Data: {Data di creazione del file}
* Description: {Breve descrizione del file}
*/
\end{verbatim}

\paragraph{Nomi}
\begin{itemize}
\item Assegnare ad ogni elemento un nome univoco significativo
\item I nomi di variabili, metodi e funzioni devono avere la prima lettera minuscola e  le successive iniziali delle parole, che ne compongono il nome, in maiuscolo (la cosiddetta notazione a cammello)
\item I nomi delle classi devono avere la prima lettera maiuscola
\end{itemize}

\paragraph{Commenti}

L'inserimento di commenti all'interno del codice ne agevola la
comprensione ed è incoraggiato. \'E opportuno inserire i commenti per chiarire il
comportamento di funzioni e metodi o per precisare tutto ciò che può essere ambiguo
nel codice.

\paragraph{Stile di codifica}
Vanno osservate le regole stilistiche descritte nei riferimenti sopra indicati.

\subsubsection{Strumenti usati}

\paragraph{Tracciabilità}

La Tracciabilità dei requisiti e dei casi d'uso avviene tramite l'utilizzo di un database MySQL

\paragraph{Astah}

Astah è l'editor scelto dal gruppo per la modellazione nel linguaggio UML. \glossario{Astah} è un editor
gratuito, scaricabile online sia per Microsoft Windows, sia per \glossario{Linux} che per Mac OS. \'E
un editor abbastanza semplice e user-friendly. Infatti ad un primo utilizzo, è facile capire come
muoversi nell'ambiente di sviluppo, come aggiungere classi, diagrammi e relazioni. Strumento
molto utile che l'editor mette a disposizione è quello di poter esportare il diagramma realizzato in
un file immagine. Questo software verrà utilizzato nelle attività di analisi e progettazione per la creazione
di tutti i diagrammi \glossario{UML} necessari.

%aggiunto in RQ -------------begin


\subsubsection{Integrazione}

In questo periodo si cerca di integrare le varie componenti del nostro sdk in modo che si interfaccino correttamente tra di loro.
Per verificare ciò vengono utilizzati degli appositi test elencati nel documento "\pianodiqualifica".

I Progettisti sono responsabili delle attività di integrazione e devono:
\begin{itemize}
	\item avere piena conoscenza di quello che hanno sviluppato
	\item saper appostare modifiche del proprio codice o sviluppato da altri per migliorarne l'integrazione
	\item saper sviluppare le parti di software che permettono l'iterazione con le varie parti del prodotto software
	\item saper individuare e correggere bug e requisiti non soddisfatti
\end{itemize}

L'obiettivo di questo periodo è quello di integrare tutte le parti software sviluppate dai vari progettisti ed correggere eventuali errori che potrebbero apparire durante l'integrazione.

%----------------------------end



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Processi di supporto} 


\subsubsection{Descrizione }
Lo scopo del processo di documentazione è quello di illustrare le
convenzioni che riguardano la stesura, la verifica e l'approvazione
dei documenti. La classificazione di tali documenti è come segue: 
\begin{itemize} 
\item Interni: utilizzo interno al team
\item Esterni: distribuzione esterna al gruppo, per il \glossario{committente} e/o per il proponente
\end{itemize}

\subsubsection{Strumenti}

Come linguaggio di markup per la stesura della documentazione  è stato
scelto \LaTeX. Questa scelta è stata presa per evitare possibili
incompatibilità che si possono presentare utilizzando software
differenti. 

\subsubsection{Ciclo di vita di un documento}

I documenti si possono trovare in uno degli stati seguenti:
\begin{itemize}
\item Documento in lavorazione
\item Documento da verificare
\item Documenti approvati
\end{itemize}

I documenti in lavorazione sono i documenti che si trovano in stesura
da parte del redattore. Una volta terminata la loro realizzazione,
questi documenti vanno segnati come da verificare.
Solo dopo la verifica da parte 
del relativo  \emph{Verificatore}  i documenti passano nello stato 
''approvato''. In questo stato i documenti sono stati consegnati al
 \emph{Responsabile}  del Progetto che ha il compito di approvarli in via
definitiva. 

\subsubsection{Documenti finali}

\paragraph{Studio di Fattibilità } 
Gli \emph{Analisti} analizzano tutti i capitolati valutandone
i fattori positivi e negativi. \'E un'attività critica perché porterà alla scelta del 
progetto sul quale il gruppo andrà a lavorare.  Questo
documento è utilizzato internamente al \glossario{team} e la lista di
distribuzione comprende solo il committente. 

\paragraph{Norme di Progetto }

In questo documento vengono riportati gli strumenti, le norme e le
convenzioni che il team adotterà nello sviluppo del progetto. Questo
documento è utilizzato internamente al team e la lista di
distribuzione comprende solo il committente. 

\paragraph{Piano di Progetto }

In questo documento vengono descritte le strategie che il team
applicherà per la gestione delle risorse umane e temporali. La lista
di distribuzione di questo documento comprende il committente ed il
proponente. 

\paragraph{Piano di Qualifica }

Lo scopo di questo documento è quello di illustrare un piano con il
quale  il team punta a soddisfare gli obiettivi di qualità.  La lista
di distribuzione di questo documento comprende il committente ed il
proponente. 

\paragraph{Analisi dei Requisiti }

In questo documento viene descritta la raccolta dei requisiti e dei
casi d'uso nel modo più dettagliato possibile. Questo documento
conterrà dunque tutti i casi d'uso ed
i diagrammi di attività che rappresentano l'interazione 
tra utente e sistema. Questo documento è utilizzato sia
esternamente che internamente. 



\paragraph{Definizione di Prodotto  }
Lo scopo di questo documento è di descrivere la progettazione ad alto livello del
sistema e dei singoli componenti e i dettagli implementativi del prodotto.
Queste informazioni saranno la base per il processo di codifica.

\paragraph{Glossario  }
In questo documento verranno elencati tutti i termini
che necessitano disambiguazione provenienti da tutta la documentazione.
Ciascuno di questi termini sarà accompagnato dalla spiegazione del
significato. Questo documento è utilizzato anche esternamente e la
lista di distribuzione comprende committenti e proponenti. 

\paragraph{Manuale Utente  }
Con questo documento verrà fornito all'utente una guida dettagliata coprendo tutte le funzionalità che il prodotto offre.
Su richiesta del \glossario{proponente} verrà stilato in lingua inglese.


\paragraph{Verbali }
In questo documento vengono descritte formalmente tutte le discussioni
e le decisioni prese durante le riunioni. I verbali possono essere
interni oppure esterni. 
Ogni verbale dovrà essere denominato nel seguente modo: 


$$\text{Verbale}\_\text{Numero del verbale}\_\text{Tipo di verbale}\_\text{Data del verbale} $$

dove:
\begin{itemize}
\item Numero del verbale: numero identificativo univoco del verbale
\item Tipo di verbale: identifica se si tratta di un Verbale Interno oppure Verbale Esterno
\item Data del verbale: identifica la data nella quale si è svolta la riunione corrispondente al verbale. Il formato è YYYY-MM-DD  
\end{itemize}


Nella parte introduttiva del verbale dovranno essere specificate le
seguenti informazioni:
\begin{itemize}
\item Data incontro:  data in cui si è svolta la riunione
\item Ora inizio incontro: ora di inizio della riunione
\item Ora termine incontro: ora di terminazione della riunione
\item Luogo incontro: luogo in cui si è svolta la riunione
\item Durata: durata della riunione
\item Oggetto: argomento della riunione
\item Segretario: cognome e nome del membro incaricato a redigere il verbale
\item Partecipanti: cognome e nome di tutti i membri partecipanti alla
  riunione
\end{itemize}

\subsubsection{Struttura del documento}

\paragraph{Prima pagina }

Tutti i documenti dovranno contenere nella prima pagina le seguenti informazioni:
\begin{itemize}
\item Nome del gruppo
\item Logo del progetto
\item Nome del progetto
\item Nome del documento
\item Versione del documento
\item Data di creazione del documento
\item Stato del documento
\item Nome e cognome del redattore del documento
\item Nome e cognome del  \emph{Verificatore}  del documento
\item Nome e cognome del  \emph{responsabile}  approvatore del documento
\item Lista di distribuzione
\item Uso del documento
\item Email di riferimento del gruppo
\item Un sommario contenente una breve descrizione del documento
\end{itemize}


\paragraph{Diario delle modifiche }

Il diario delle modifiche sarà presente nella seconda pagina dove verranno inserite tutte le modifiche del documento. Tutte queste informazioni verranno riportate in una tabella che in ogni riga conterrà le seguenti informazioni:
\begin{itemize}
\item  Versione: versione del documento dopo la modifica
\item  Descrizione: descrizione della modifica
\item  Autore e Ruolo: autore della modifica e il suo ruolo
\item  Data: data della modifica
\end{itemize}
\paragraph{Indice}

In ogni documento, dopo il diario delle modifiche, deve essere presente un indice di tutte le
sezioni. In presenza di tabelle e/o immagini queste devono essere indicate con i relativi indici.

\paragraph{Formattazione generale delle pagine}

La formattazione della pagina, oltre al contenuto, prevede un'intestazione e un piè di pagina.
L'intestazione della pagina contiene:
\begin{itemize}
\item Nome e logo del gruppo
\item Nome della sezione corrente
\end{itemize}

Il piè di pagina contiene:
\begin{itemize} 
\item Il numero di pagina e il numero totale di pagina
\end{itemize}

\subsubsection{Norme tipografiche}

Le seguenti norme tipografiche indicano i criteri riguardanti l'ortografia e la tipografia di tutti i documenti.

\paragraph{Stili di testo}

\begin{itemize}
\item Corsivo: il testo corsivo verrà utilizzato nelle seguenti situazioni:

  \begin{itemize}
  \item  Ruoli: ogni riferimento a ruoli di progetto va scritto in corsivo
  \item  Documenti: ogni riferimento ad un documento
  %\item Stati del documento: ogni stato del documento va scritto in corsivo
  %\item  Citazioni: ogni citazione va scritta in corsivo
  \item  Glossario: ogni parola presente nel glossario deve essere scritta in corsivo. Inoltre presentano una |G| a pedice
  \end{itemize}

\item Font codice: il font per il codice (''font macchina da scrivere'') deve essere utilizzato per indicare qualsiasi parte riguardi posizione del codice.
\end{itemize}

\paragraph{Punteggiatura}

\begin{itemize}
\item  Punteggiatura: ogni simbolo di punteggiatura non può seguire un carattere di spazio

\item  Lettere maiuscole:  le lettere maiuscole vanno utilizzate dopo
  il punto, il punto interrogativo, il punto esclamativo. 
\end{itemize}

\paragraph{ Formati }
\begin{itemize}
\item Date: le date presenti nei documenti devono seguire lo standard 
\textbf{ISO 8601:2004:  YYYY-MM-DD}\\
  dove:
  \begin{itemize}
  \item YYYY: rappresenta l'anno
  \item MM: rappresenta il mese
  \item DD: rappresenta il giorno
  \end{itemize}

\item Ore: le ore presenti nei documenti devono seguire lo standard 
\textbf{ISO 8601:2004} con il sistema a 24 ore:\\
  dove:
  \begin{itemize}
  \item hh: rappresentano le ore
  \item  mm: rappresentano i minuti
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Composizione email}
In questo paragrafo verranno descritte le norme da applicare nella composizione delle email.

\paragraph{Destinatario}
\begin{itemize} 
\item Interno: l'indirizzo da utilizzare è \href{mailto:obelixswe@gmail.com}{obelixswe@gmail.com}
\item Esterno: l'indirizzo del destinatario varia a seconda si tratti del Prof. Tullio Vardanega
  Prof. Riccardo Cardin o i proponenti del progetto
\end{itemize}
\paragraph{Mittente}
\begin{itemize}
\item Interno: l'indirizzo è di colui che scrive e spedisce la email
\item Esterno: l'indirizzo da utilizzare è \href{mailto:obelixswe@gmail.com}{obelixswe@gmail.com} ed è utilizzabile unicamente dal  \emph{Responsabile}  di Progetto
\end{itemize}
\paragraph{Oggetto}

L'oggetto della mail deve essere chiaro, preciso e conciso in modo da rendere semplice il riconoscimento di una mail tra le altre.


\subsubsection{Componenti grafiche}

\paragraph{Tabelle }

Tutte le tabelle in tutti i documenti devono avere una didascalia ed
un indice identificativo univoco per il loro tracciamento nel
documento stesso. 

\paragraph{Immagini }

Le immagini inserite nel documento sono nel formato PNG. Le immagini hanno una didascalia e compaiono nell'indice dedicato.

\subsubsection{Versionamento}

Ogni documento prodotto deve essere identificato dal nome e dal numero di versione nel seguente modo:

$$ \_vX.Y.Z $$



dove:
\begin{itemize}
\item  X: indica il numero di uscite formali del documento e viene incrementato in seguito all'approvazione finale da parte del  \emph{Responsabile}  di Progetto.
L'incremento dell'indice X comporta l'azzeramento degli indici Y e Z

\item  Y: indica il numero crescente delle verifiche. L'incremento viene eseguito dal  \emph{Verificatore}  e comporta l'azzeramento dell'indice Z

\item  Z: indica il numero di modifiche minori apportate al documento prima della sua verifica. Viene aumentato in modo incrementale
\end{itemize}

\subsection{Gestione della configurazione}
La gestione della configurazione deve comprendere tutte le attività necessarie a rendere
affidabile l'evoluzione del progetto, tenendo traccia delle sue versioni.

\subsubsection{Controllo di versione}

Per il versionamento ed il salvataggio dei file prodotti durante l'attività di progetto è stato deciso di affidarsi ad alcuni \glossario{repository} su GitHub. L'\emph{Amministratore}  di Progetto si occupa della creazione dei repository e, successivamente, gli altri membri del gruppo vi accederanno tramite il loro account personale.


\subsubsection{Repository}

I file, che saranno prodotti dal team, saranno suddivisi in due repository distinti: uno contenente i file relativi ai documenti e un altro contenente i file necessari alla creazione del prodotto software.

\paragraph{Struttura del repository dei documenti} 
I file all'interno del repository dei documenti verranno organizzati secondo questa struttura:

\begin{itemize}
	\item RR
	\begin{itemize}
		\item Interni
		\item Esterni
	\end{itemize}
	\item RP
	\begin{itemize}
		\item Interni
		\item Esterni
	\end{itemize}
	\item RQ
	\begin{itemize}
		\item Interni
		\item Esterni
	\end{itemize}
	\item RA
	\begin{itemize}
		\item Interni
		\item Esterni
	\end{itemize}
	\item tools
	\item file\_comuni
\end{itemize}

Per la visualizzazione dei documenti nel formato pdf sarà necessario scaricare e compilare i file.tex relativi.


\paragraph{Repository del codice sorgente}
I  repository del codice sorgente suddivisi come segue:

\begin{itemize}
	\item SDK - Monolith e Bolle predefinite
	\item Demo
	\item Bolla vuota
\end{itemize}

\paragraph{Nomi dei file}  
I nomi dei file interni al repository devono sottostare alle seguenti norme:
\begin{itemize}
	\item devono avere lunghezza minima di tre caratteri
	\item devono identificare in modo non ambiguo i file
	\item devono riportare le informazioni dal generale al particolare
	\item devono, nel caso contengano date, rispettare il formato YYYY-MM-DD
\end{itemize}

\paragraph{Norme sui commit}
Ogni volta che vengono effettuate delle modifiche ai file del
repository bisogna specificarne le motivazioni. Questo avviene utilizzando il comando
\texttt{"git commit"} accompagnato da un messaggio riassuntivo e una descrizione in cui va specificato: 
\begin{itemize}
	\item lista dei file coinvolti
	\item liste delle modifiche effettuate, ordinate per ogni singolo file
\end{itemize}
Prima di eseguire tale procedura, va aggiornato il diario delle modifiche, secondo le regole viste in \S 3.1.5.

\paragraph{Comandi principali}

\begin{itemize}
  \item\textbf{git pull:} Aggiorna sovrascrivendo il repository locale con quello remoto
  \item\textbf{git status:} Mostra lo stato attuale del repository locale con i file modificati,
tracciati e non tracciati da Git
  \item\textbf{git add nomefile:} Aggiunge il file alla lista dei file tracciati da Git, si può usare con il simbolo di wildcard “*”. \'E da usare sia per aggiungere nuovi file che per aggiungere le modifiche apportate ad un file, altrimenti non verranno applicate
  \item\textbf{git rm nomefile:} Rimuove un file in modo che eseguendo un commit delle modifiche venga poi rimosso anche dal repository
  \item\textbf{git commit -m:} Fa il commit delle modifiche effettuate salvandole sul repository locale, viene eseguito solo sui file su cui si è eseguito un il comando di aggiunta. La descrizione della modifica deve spiegare la modifica che viene salvata con il commit. L’aggiunta della descrizione è obbligatoria
  \item\textbf{git branch:} Permette di visualizzare dei branch presenti nel repository locale
\end{itemize}




%%&inserimento in fase di RQ
\newpage






\subsection{Garanzia di Qualità}
\subsubsection{Classificazione metriche e obiettivi}
Questa sezione definisce norme e struttura delle metriche, degli obiettivi di qualità,  
delle metodologie, procedure e degli strumenti per raggiungere la qualità di processo e di prodotto.  
Gli elementi di seguito specificati verranno utilizzati all'interno del 
\pianodiqualifica

\paragraph{Classificazione degli obiettivi}
Gli obiettivi di qualità stabiliti dagli amministratori assieme ai verificatori inclusi nel \pianodiqualifica devono rispettare 
la seguente notazione:
\begin{center}
    OQ[Oggetto]*[ID]: [Nome]
\end{center}

\begin{itemize}
  
    \item \textbf{Oggetto}: indica se il prodotto si riferisce a 
    documenti o al software, può assumere i seguenti valori:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{D}: per indicare i documenti;
        \item \textbf{S}: per indicare il software.
    \end{itemize}
    \item \textbf{ID}: Identifica univocamente l'obiettivo tramite un codice incrementale composto da sole cifre;
    \item \textbf{Nome}: Titolo dell'obiettivo;
    \item \textbf{Descrizione}: Breve descrizione dell'obiettivo di qualità.
\end{itemize}


\paragraph{Classificazione delle metriche}
\MakeUppercase{è} compito degli amministratori affiancati dai verificatori fissare metriche adeguate al fine di monitorare 
costantemente l'andamento degli obiettivi di qualità di prodotto e di processo. \\
Tali metriche dovranno rispettare la seguente notazione:
\begin{center}
    M[Oggetto]*[ID]: [Titolo]
\end{center}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Oggetto}: indica se il prodotto si riferisce a 
    documenti o al software, può assumere i seguenti valori:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{D}: per indicare i documenti;
        \item \textbf{S}: per indicare il software.
    \end{itemize}
    \item \textbf{ID}: Identifica univocamente la metrica tramite un codice incrementale composto da sole cifre;
    \item \textbf{Titolo}: Breve descrizione della metrica.
\end{itemize}



\newpage








\subsection{Processo di garanzia di qualità del prodotto}
Per garantire la qualità del prodotto vengono adottate varie metodologie tra le quali ritroviamo i processi di verifica e di validazione successivamente illustrati. \\
Un ulteriore garanzia di qualità è data dall'assicurarsi che i requisiti principali del progetto siano soddisfatti alla fine dello sviluppo del software. Ci si può assicurare di questo attraverso una documentazione valida ed un incontro con i committenti ed i proponenti che dovranno accertarsi della validità del prodotto finale. \\
Infine per stabilire in maniera quantitativa la qualità ottenuta abbiamo individuato delle metriche che andremo ora a esplicitare, indicando i range accettabili e quelli ottimali. Il loro valore effettivo è invece indicato nel \pianodiqualifica.
Le metriche individuate sono state suddivise in
\begin{itemize}
	\item\textbf{Qualità funzionale}
	\item\textbf{Qualità di affidabilità}
	\item\textbf{Qualità di usabilità}
	\item\textbf{Qualità di efficienza}
	\item\textbf{Qualità di manutenibilità}
\end{itemize}

\subsubsection{Qualità funzionale}

\paragraph{Completezza dell'implementazione funzionale}
Indica la percentuale di requisiti funzionali coperti dall'implementazione.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}: 
	$$C=\left(1-\mathlarger{\frac{N_{FM}}{N_{FI}}}\right) \cdot 100$$ 
	dove $N_{FM}$ è il numero di funzionalità mancanti nell'implementazione e $N_{FI}$ è il numero di funzionalità individuate nell'attività di analisi.
\end{itemize}

\paragraph{Accuratezza rispetto alle attese}
Indica la percentuale di risultati concordi alle attese.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}: 
	$$A=\left(1-\mathlarger{\frac{N_{RD}}{N_{TE}}}\right) \cdot 100$$
	dove $N_{RD}$ è il numero di test che producono risultati discordanti rispetto alle attese e $N_{TE}$ è il numero di test-case eseguiti.
\end{itemize}

\subsubsection{Qualità di affidabilità}
\paragraph{Densità di \textit{failure}}
Indica la percentuale di operazioni di testing che si sono concluse in fallimenti.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}: 
	$$F=\mathlarger{\frac{N_{FR}}{N_{TE}}} \cdot 100$$
	dove $N_{FR}$ è il numero di fallimenti rilevati durante l'attività di testing e $N_{TE}$ è il numero di test-case eseguiti.
\end{itemize}

\paragraph{Blocco di operazioni non corrette}
Indica la percentuale di funzionalità in grado di gestire correttamente i \textit{fault} che potrebbero verificarsi.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}: 
	$$B=\mathlarger{\frac{N_{FE}}{N_{ON}}} \cdot 100$$
	dove $N_{FE}$ è il numero di \textit{failure} evitati durante i test effettuati e $N_{ON}$ è il numero di test-case eseguiti che prevedono l'esecuzione di operazioni non corrette, causa di possibili \textit{failure}.
\end{itemize}

\subsubsection{Qualità di efficienza}

\paragraph{Tempo di risposta}
Indica il periodo temporale medio che intercorre fra la richiesta al software di una determinata funzionalità e la restituzione del risultato all'utente.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}: 
	$$T_{RISP} = \mathlarger{\frac{\sum_{i=1}^{n} T_{i}}{n}}$$ 
	con $T_{RISP}$ misurato in secondi, e dove $T_{i}$ è il tempo intercorso fra la richiesta $i$ di una funzionalità ed il completamento delle operazioni necessarie a restituire un risultato a tale richiesta.
\end{itemize}
\subsubsection{Qualità di manutenibilità}

\paragraph{Capacità di analisi di \textit{failure}}
Indica la percentuale di \textit{failure} registrate delle quali sono state individuate le cause.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}: 
	$$I=\mathlarger{\frac{N_{FI}}{N_{FR}}} \cdot 100$$
	dove $N_{FI}$ è il numero di \textit{failure} delle quali sono state individuate le cause e $N_{FR}$ è il numero di \textit{failure} rilevate.
\end{itemize}

\paragraph{Impatto delle modifiche}
Indica la percentuale di modifiche effettuate in risposta a \textit{failure} che hanno portato all'introduzione di nuove \textit{failure} in altre componenti del sistema.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}: 
	$$I=\mathlarger{\frac{N_{FRF}}{N_{FR}}} \cdot 100$$
	dove $N_{FRF}$ è il numero di \textit{failure} risolte con l'introduzione di nuove \textit{failure} e $N_{FR}$ è il numero di \textit{failure} risolte.
\end{itemize}
%%%%%%%

\subsection{Verifica}

\subsubsection{Descrizione}

La verifica di processi, documenti e prodotti è un'attività da eseguire continuamente
durante lo sviluppo del progetto. Di conseguenza, servono modalità operative chiare
e dettagliate, in modo da uniformare le attività di verifica svolte ed ottenere il miglior
risultato possibile.

%%%%%%%inserite in fase di RQ
\paragraph{Metriche per la pianificazione}
Qualsiasi eventuale valore negativo ottenuto dalle  metriche: Schedule Variance o/e Budget Variance dovrà essere  compensato entro la fine dell'attività di progetto modificando e revisionando in modo coerente il Piano di Progetto, in quanto non è possibile eccedere le ore di lavoro finali e il budget finale indicato nella pianificazione.

\subparagraph{Schedule Variance}
Indica se si è in linea, in anticipo o in ritardo rispetto la pianificazione temporale prevista dal \pianodiprogetto.
Per calcolare questa metrica utilizziamo la seguente formula: SV = BCWP −BCWS, dove BCWP sono le attività completate ad un certo momento e BCWS
le attività che, secondo la pianificazione, dovrebbero essere state completate a quel momento.
Il range di accettazione per questa metrica è un valore superiore o uguale a zero in questo modo ci si assicura di non avere accumulato eventuali ritardi per la consegna.

\subparagraph{Budget Variance}
Indica se alla data corrente si è speso di più o di meno rispetto a quanto pianificato.
Per calcolare questa metrica utilizziamo la seguente formula: BV = BCWS − ACWP , dove BCWS è il costo pianificato per realizzare le attività di progetto
alla data corrente e ACWP è il costo effettivamente sostenuto alla data corrente.
Il range di accettazione per questa metrica è un valore superiore o uguale a zero, segnale che i costi sono stati preventivati in maniera corretta e non si esce dal budget prefissato all'inizio


\subparagraph{Ottimalità delle misurazioni}
Questa metrica misura quante metriche misurate sono ottimali e assicura che almeno una buona quantità lo siano.
\textbf{Misurazione:} 
\begin{displaymath}
{\text{Misurazioni Ottimali}}\over{\text{Misurazioni Ottimali} + \text{Misurazioni Accettabili}}
\end{displaymath} 
Il valore di accettazione è pari a 0.3 mentre il valore ottimale è 0.4 questo per garantire l'ottimo range per almeno un numero cospicuo di metriche così da aumentare la qualità del software.

\subparagraph{Requisiti obbligatori soddisfatti}
Indica il numero di requisiti obbligatori ottenuti dall'attività di analisi.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}: 
	$$C=\left(1-\mathlarger{\frac{N_{FM}}{N_{FI}}}\right) \cdot 100$$ 
\end{itemize}
dove $N_{FM}$ è il numero di funzionalità mancanti nell'implementazione e $N_{FI}$ è il numero di funzionalità individuate nell'attività di analisi. 



\paragraph{Metriche per i documenti}
\subparagraph{indice di Gulpease}
L'indice Gulpease rispetto ad altri indici di leggibilità possiede il vantaggio di utilizzare la lunghezza delle parole in lettere anziché in sillabe, semplificando il calcolo dell'indice stesso. Esso considera due variabili linguistiche:
\begin{itemize}
	\item La lunghezza della parola.
	\item La lunghezza della frase rispetto al numero delle lettere.
\end{itemize}

I valori dell'indice sono compresi tra 0 e 100, dove il valore 100 indica la leggibilità più alta e 0 la leggibilità più bassa.

\paragraph{Metriche per la progettazione dell'architettura di sistema}

\subparagraph{Livello di instabilità}
Per comprendere questa metrica è necessario dare una semplice spiegazione di accoppiamento afferente e di accoppiamento efferente.
\begin{itemize}
	\item
	\textbf{Accoppiamento afferente}: indica il numero di classi esterne ad un package che dipendono da classi interne ad esso.
	Un alto valore implica un alto grado di dipendenza del resto del software dal package. Un valore eccessivamente basso, invece, potrebbe evidenziare che un package fornisce poche funzionalità.
	\item
	\textbf{Accoppiamento efferente}: indica il numero di classi interne al package che dipendono da classi esterne ad esso.
	Mantenendo il valore di tale indice basso è possibile garantire funzionalità di base indipendentemente dal resto del sistema.
\end{itemize}

La stabilità di un package indica la possibilità di effettuare modifiche a tale package senza influenzarne altri all'interno dell'applicazione. Tale indice è strettamente legato all'accoppiamento efferente ed afferente e viene calcolato dalla seguente formula:

\begin{displaymath}
{\text{Accoppiamento Efferente}}\over{\text{Accoppiamento Afferente} + \text{Accoppiamento Efferente}}
\end{displaymath}

\subparagraph{Astrattezza}
Questa metrica misura l'astrattezza di ogni package tramite il seguente rapporto 
\begin{displaymath}
{\text{Numero classi astratte e interfacce}}\over{\text{Numero totale classi}}
\end{displaymath}
In questa metrica non esiste un valore accettabile ma solo un valore che si vorrà ottenere. esso sarà indicato nel \pianodiqualifica.

\subparagraph{Distanza dalla sequenza principale}
Questa metrica misura il bilanciamento tra l'astrattezza e la stabilità del package da noi sviluppato. I package idealmente perfetti sono infatti quelli o completamente concreti e instabili(I=1, A=0) o quelli astratti e stabili (I=0, A=1). Per misurare questa metrica si utilizza quindi la seguente formula matematica:

\begin{displaymath}
{|\text{Astrattezza} + \text{Livello di stabilità} - 1|}
\end{displaymath}

La sequenza principale menzionata nel titolo è infatti la linea retta A+I=1 e la formula appena descritta misura la distanza del nostro package da esso.

\paragraph{Metriche per la progettazione dell'architettura in dettaglio}

\subparagraph{Numero di metodi per classe}
Rappresenta il numero di metodi per ogni classe.
Un numero molto elevato potrebbe evidenziare la necessità di spezzettare le varie componenti della gerarchia in più classi distinte.
Per contro un se ogni classe ha un indice abbastanza basso, questa metrica potrebbe indicare un analogo errore di progettazione, in quanto abbiamo classi che potrebbero essere raggruppate in classi più complesse e funzionali.

\subparagraph{Numero di attributi per classe}
Questa metrica prevede di valutare la qualità del software in base al numero di attributi presenti in una classe.
Un numero elevato di attributi potrebbe evidenziare un possibile errore di progettazione con conseguente necessità di suddividere la classe in più classi in relazione tra loro seguendo il principio dell'incapsulamento.

\subparagraph{Numero di parametri per metodo}
Rappresenta il numero di parametri da passare per la chiamata di un metodo.
Un numero elevato per un dato metodo potrebbe evidenziare la necessità di ridurne le funzionalità associate e/o suddividerle in altri metodi ausiliari.
Un alto valore di questo indice potrebbe evidenziare pertanto un possibile errore di progettazione.

\paragraph{Metriche per la codifica del Software}

\subparagraph{Complessità ciclomatica}
Questo indice viene utilizzato per misurare la complessità di un programma. Esso misura direttamente il numero di cammini linearmente indipendenti attraverso il grafo di controllo di flusso. I nodi del grafo corrispondono a gruppi indivisibili di istruzioni, mentre gli archi connettono due nodi se il secondo gruppo di istruzioni può essere eseguito immediatamente dopo il primo gruppo.
Alti valori di complessità ciclomatica implicano una ridotta manutenibilità del codice. Valori bassi potrebbero però determinare  una scarsa efficienza dei metodi. McCabe, ideatore di questa metrica, raccomandava che i programmatori contassero la complessità dei moduli in sviluppo, e li dividessero in moduli più piccoli, qualora tale complessità superi 10 ma osservando che in certe circostanze può essere appropriato rilassare tale restrizione e permettere moduli con una complessità anche di 15.

\subparagraph{Linee di commento per linee di codice}
Questo indice indica il rapporto tra linee di commento e linee di codice ed è utile per stimare la manutenibilità e la comprensibilità del codice. 

\subparagraph{Numero di livelli di annidamento per metodo}
Rappresenta il numero di strutture di controllo, annidate tra loro internamente ad un metodo.
Un valore elevato per questa metrica potrebbe essere indice di una complessità troppo elevata del metodo stesso, e di un basso livello di astrazione del codice.



\paragraph{Metriche per la validazione}


\subparagraph{Test di Unità eseguiti}
Indica la percentuale di test di unità eseguiti.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}: $UE=\frac{N_{TUE}}{N_{TUP}} \cdot 100$
\end{itemize}
dove $N_{TUE}$ è il numero di test di unità eseguiti e $N_{TUP}$ è il numero di test di unità pianificati.
Il valore di accettazione richiesto è un intervallo tra 90-100, il valore ottimale è 100 per garantire che tutti o la maggior parte dei test di Unità siano eseguiti effettivamente.

\subparagraph{Test di Integrazione eseguiti}
Indica la percentuale di test di integrazione eseguiti. \\
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}: $IE=\frac{N_{TIE}}{N_{TIP}} \cdot 100$
\end{itemize}
dove $N_{TIE}$ è il numero di test di integrazione eseguiti e $N_{TIP}$ è il numero di test di Integrazione pianificati.
Il valore di accettazione richiesto è 60-100 mentre quello ottimale è un range di 70-100 per	garantire che tutti o la maggior parte dei test di Integrazione siano eseguiti effettivamente. 

\subparagraph{Test di Validazione eseguiti}
Indica la percentuale di test di validazione eseguiti manualmente.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}: $VE=\frac{N_{TVE}}{N_{TVP}} \cdot 100$
\end{itemize}
dove $N_{TVE}$ è il numero di test di validazione eseguiti e $N_{TVP}$ è il numero di test di Validazione pianificati.
Il Valore di accettazione richiesto è 100, come il valore ottimale . questo per garantire che tutti o la maggior parte dei test di Validazione siano eseguiti effettivamente. 

\subparagraph{Test di Sistema eseguiti}
Indica la percentuale di test di sistema eseguiti in modo automatico.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}: $SE=\frac{N_{TSE}}{N_{TSP}} \cdot 100$
\end{itemize}
dove $N_{TSE}$ è il numero di test di sistema eseguiti e $N_{TSP}$ è il numero di test di sistema pianificati.
Il valore di accettazione è un range tra 70-100 mentre il valore ottimale è 80-100 per garantire che tutti o la maggior parte dei test di Sistema siano eseguiti effettivamente.

\subparagraph{Test superati}

Indica la percentuale di test superati.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}: $S=\frac{N_{TS}}{N_{TE}} \cdot 100$
\end{itemize}
dove $N_{TS}$ è il numero di test superati e $N_{TE}$ è il numero di test eseguiti.
Il valore di accettazione è un range tra 90-100, il valore ottimale è 100. La motivazione è  garantire che il numero di test totali eseguiti sia uguale o quasi a quelli preventivati per garantire tutte le funzionalità previste. \\

\subparagraph{Copertura dei test}
Questo indice indica la percentuale di istruzioni del prodotto che vengono eseguite durante i test.
Un valore percentuale alto indica una maggiore copertura dei test e quindi una maggiore probabilità che le componenti abbiano una ridotta quantità di errori.
Tale indice può però essere abbassato da metodi molto semplici che non richiedono testing come ad esempio metodi \texttt{getter} e/o \texttt{setter}.

\subparagraph{Branch coverage}
Il \textit{Branch coverage} indica, in percentuale, la quantità di decisioni coperte durante l'esecuzione dei test. Una decisione avviene ogni qualvolta vi è una possibilità di variazione di esecuzione, ad esempio una condizione \texttt{if-then-else} o qualsiasi cosa che potrebbe dare TRUE o FALSE a seconda dei dati inseriti.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}:
	\begin{displaymath}
	{\text{Condizioni eseguite}}\over{\text{Condizioni totali}}
	\end{displaymath} 
\end{itemize}

\subparagraph{Statement coverage}
Lo \textit{Statement coverage} indica, in percentuale, la quantità di codice che viene eseguita quando vengono eseguiti i test. Un programma con un alto livello di copertura ha minori possibilità di contenere malfunzionamenti o comportamenti inaspettati.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Misurazione}:
	\begin{displaymath}
	{\text{Codice Testato}}\over{\text{Codice totale}}
	\end{displaymath} 
\end{itemize}


\paragraph{Metriche per l'integrazione}
\subparagraph{Componenti integrate}
\textbf{Misurazione}: $I=\frac{N_{CI}}{N_{CP}} \cdot 100$, dove $N_{CI}$ è il numero di componenti attualmente integrate nel sistema e $N_{CP}$ è il numero di componenti delineate nell'attività di progettazione.
Per avere un buon soddisfacimento dei requisiti abbiamo deciso di avere un valore di accettazione pari a quello ottimale cioè di 100.

\paragraph{Metriche per la gestione dei rischi}

\subparagraph{Rischi non preventivati}
Indicatore che evidenzia i rischi non preventivati.
Per questa metrica l'indice numerico viene incrementato nel momento in cui si manifesta un rischio non individuato nell'attività di analisi dei rischi; il valore di accettazione è tra 0 e 5.
%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Analisi}

\paragraph{Analisi statica}


L'analisi statica è il processo di valutazione di un sistema senza che esso venga eseguito. Ci sono diverse tecniche di analisi statica. Le due più applicate sono Walkthrough e Inspection.
\begin{itemize}
\item  Walkthrough: riguarda un analisi informale del codice svolta da vari partecipanti umani che operano come il computer: in pratica, si scelgono alcuni casi di test e si simula
l'esecuzione del codice a mano (si attraversa (walkthrough) il codice). Si presta attenzione sulla ricerca dei difetti, piuttosto che sulla correzione.

\item  Inspection: questa tecnica di ispezione di codice può rilevare
  ed eliminare anomalie fastidiose e rendere più precisi i
  risultati. Inspection è una tecnica completamente manuale per
  trovare e correggere errori. Spesso l'analisi dei difetti effettuata
  viene discussa e vengono decise le eventuali azioni da
  intraprendere. Il codice è analizzato usando checklist dei tipici
  errori di programmazione.  
\end{itemize}

\paragraph{Analisi dinamica }

L'analisi dinamica consiste nell'esaminare il software  quando è in esecuzione ed è tipicamente effettuata dopo aver compiuto l'analisi statica di base.

\subsubsection{Test}
Di seguito verranno elencate tutte le tipologie di Test che il gruppo ha deciso di implementare
\paragraph{Test di unità}

Lo scopo del test di unità è quello di verificare che tutte le componenti
del software funzionino correttamente. Questo test aiuta a ridurre il
più possibile la presenza di errori nelle componenti. 
I test di unità sono identificati dalla seguente sintassi:

$$ TU[\text{Codice Test}] $$

\paragraph{Test di Integrazione }

Questo test permette di verificare che ciascuna componente che è stata
validata singolarmente, funzioni correttamente anche dopo averla
integrata con l'intero sistema. I test di integrazione sono
identificati dalla seguente sintassi: 

$$ TI[\text{Codice Test}] $$

\paragraph{Test di sistema }

I test di sistema hanno lo scopo di verificare che tutti i requisiti
siano soddisfatti. Questo test viene effettuato quando il prodotto è
giunto alla versione definitiva. I test di sistema sono identificati
dalla seguente sintassi: 

$$ TS[\text{Codice Requisito}] $$

\paragraph{Test di regressione }

Il test di regressione consiste nell'effettuare i test per tutte le
componenti che sono state modificate. I test di regressione sono
identificati dalla seguente sintassi: 

$$ TR[\text{Codice Test}] $$ 

\subsubsection{Verifica dei documenti}

\'E compito del Responsabile di Progetto assegnare ai Verificatori i ticket per l'attività di verifica. Attraverso il diario delle modifiche è possibile focalizzare l'attenzione maggiormente sulle sezioni che hanno subito dei cambiamenti dall'ultima verifica, riducendo il tempo necessario al controllo.
Per eseguire un'accurata verifica dei documenti redatti è necessario seguire i seguenti
punti:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Controllo sintattico del periodo}:gli errori di sintassi, di sostituzione di lettere che provocano la creazione di parole grammaticalmente corrette ma sbagliate nel
	contesto ed i periodi di difficile comprensione necessitano dell'intervento di un verificatore umano. Per questa ragione ciascun documento dovrà essere sottoposto
	ad un walkthrough da parte dei verificatori per individuare tali errori
	\item \textbf{Rispetto delle norme di progetto}: in questo documento sono state definite
	norme tipografiche di carattere generale. Queste regole impongono una struttura
	dei documenti che non può essere verificata in maniera automatica, di conseguenza è necessario che i Verificatori eseguano inspection sul rispetto di tali norme
	\item \textbf{Verifica delle proprietà di glossario}: il Verificatore dovrà controllare che
	i termini che hanno bisogno di disambiguazione siano presenti nel Glossario con la relativa definizione
	\item \textbf{Miglioramento del processo di verifica}: per avere un miglioramento del
	processo di verifica, quando il Verificatore utilizza la tecnica walkthrough su un
	documento, dovrà riportare gli errori più frequenti, per consentire l'utilizzo di
	inspection su tali errori nelle verifiche future
	\item \textbf{Calcolo dell’indice Gulpease}: su ogni documento redatto il Verificatore deve calcolare l’indice di leggibilità. Nel caso in cui l'indice risultasse troppo basso, sarà necessario eseguire walkthrough del documento alla ricerca delle frasi troppo lunghe o complesse
\end{enumerate}

\subsubsection{Verifica del codice} 
Per la verifica del codice al Verificatore è richiesto l'avvio dei test statici e dinamici e l'analisi dei risultati ottenuti.


\subsection{Validazione}

\subsubsection{Test di validazione}
Il test di validazione coincide con il collaudo del software in
presenza del proponente. Ha l'obbiettivo di verificare che il prodotto finale sia conforme a quanto è stato pianificato. In caso di esito positivo si procede con il
rilascio del software. I test di validazione sono identificati dalla
seguente sintassi: 

$$ TV[\text{Codice requisito}] $$

%%aggiunto in fase RQ

\subsection{Strumenti per l'analisi dinamica}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Mocha}: framework che permette di eseguire test di unità e di integrazione andando a creare dei mock che simulino il comportamento delle varie parti, con lo scopo di testare ogni dettaglio in modo indipendente dal resto
	\item \textbf{Chai}: libreria per formulare asserzioni sull'output atteso
	\item \textbf{Jest}: framework sviluppato ed utilizzato da facebook per il testing di codice JavaScript che non ha bisogno di configurazione
	\item \textbf{Enzyme}: utility per React per il testing di codice JavaScript
\end{itemize}

\subsection{Processi per la risoluzione dei problemi}
Per ogni problema trovato all'interno del progetto (sia esso di qualunque natura e importanza), esso viene inserito all'interno di un documento non ufficiale presente nella repository di documenti. \\
All'interno di esso sarà presente uno schema concettuale per dividere i problemi a seconda della loro priorità e natura. Il problema dovrà essere descritto in maniera precisa e chiara, inoltre sarà presente un campo dove verrà inserito se il problema in questione è in uno dei seguenti tre stati
\begin{itemize}
	\item \textit{Identificato}: il problema è stato trovato ma non è ancora stato preso in carica da nessun componente del team.
	\item\textit{In lavorazione}: il problema è stato già analizzato ed è stato preso in carica da uno più componenti del team per la sua risoluzione. una volta che entra in questo stato devono essere indicati anche i componenti del team che stanno lavorando su di esso.
	\item \textit{Risolto}: il problema è già stato risolto.
\end{itemize}

\section{Processi Organizzativi}

\subsection{Scopo}
Lo scopo di questi processi è quello di migliorare e facilitare l’organizzazione interna al gruppo stabilendo le norme per la pianificazione e gestione dei ruoli e per le comunicazioni interne ed esterne.
\subsection{Aspettative del Processo}
Questo processo produce:
\begin{itemize}
	\item Definizione dei ruoli del team
	\item Identificazione delle modalità di comunicazione interne al gruppo
	\item Documentazione sulle modalità di ticketing
\end{itemize}

\subsection{Ruoli di Progetto}

Durante l'intero sviluppo del progetto  ogni membro del team dovrà ricoprire, a
turno, ognuno dei ruoli elencati di seguito.
Inoltre non potrà mai accadere che un membro del gruppo risulti redattore e verificatore di un
medesimo documento. In questo modo si tende ad evitare il conflitto di interessi che potrebbe sorgere se la responsabilità della stesura e della verifica di un documento fosse affidata ad
un'unica persona. Un membro può inoltre ricoprire più ruoli contemporaneamente.

\subsubsection{Amministratore di Progetto} 
L' \emph{Amministratore}  di Progetto ha il compito di controllare ed
amministrare l'ambiente di lavoro assumendosi le seguenti
responsabilità: 
\begin{itemize}
	\item studio e ricerca di strumenti per migliorare l'ambiente lavorativo
	\item minimizzare il carico di lavoro umano automatizzando dove possibile
	\item garantire un controllo della qualità del prodotto fornendo procedure e strumenti di segnalazione e monitoraggio
	\item risolvere i problemi legati alla gestione dei processi e alle risorse disponibili
	\item gestire il versionamento e l'archiviazione della documentazione di progetto
\end{itemize}
\subsubsection{Responsabile  di Progetto}
Il  \emph{Responsabile}  di Progetto funge da punto di riferimento per
il gruppo, il committente ed il proponente.\\ Approva
le scelte prese dal gruppo e si assume le seguenti responsabilità: 
\begin{itemize}
	\item approvazione della documentazione
	\item approvazione dell'offerta economica
	\item gestione delle risorse umane
	\item coordinamento e pianificazione delle attività di progetto
	\item studio e gestione dei rischi
\end{itemize}
\subsubsection{Analista}
L' \emph{Analista}  deve effettuare ricerche e studi approfonditi sul
dominio del problema. Non è richiesta la sua presenza per l'intera
durata del progetto e si assume le seguenti responsabilità: 
\begin{itemize}
	\item comprensione della natura e della complessità del problema
	\item produzione dello Studio di Fattibilità e
	dell'Analisi dei Requisiti delineando specifiche comprensibili
	ad ogni figura coinvolta (proponente e committente)
\end{itemize}
\subsubsection{Progettista}
Il  \emph{Progettista}  deve avere profonde conoscenze delle
tecnologie utilizzate e competenze tecniche aggiornate, in modo tale
da poter interagire con il committente per arrivare ad un chiarimento 
progressivo delle varie caratteristiche del sistema finale.\\Il  \emph{Progettista}  si assume le seguenti responsabilità:
\begin{itemize}
	\item effettuare scelte efficienti ed ottimizzate su aspetti tecnici del progetto
	\item effettuare scelte che rendano il prodotto più facilmente mantenibile
\end{itemize}
\subsubsection{Verificatore}
Il  \emph{Verificatore}  deve avere ampia conoscenza delle normative di progetto.\\Il suo compito è controllare che le attività di progetto siano svolte secondo le norme stabilite.
\subsubsection{Programmatore}
Il  \emph{Programmatore}  è responsabile delle attività di codifica e di creazione delle componenti di supporto, utili a effettuare le prove di verifica e validazione sul prodotto software.\\
Si assume le seguenti responsabilità:
\begin{itemize}
	\item implementare le soluzioni previste dal  \emph{Progettista} 
	\item scrivere codice pulito, mantenibile  e conforme alle norme di progetto
	\item versionare il codice prodotto
	\item realizzare gli strumenti utili per poter compiere le prove di verifica e validazione
\end{itemize}

\subsection{Comunicazioni}
\subsubsection{Comunicazioni interne}
Per le comunicazioni interne è stato deciso di utilizzare
l'applicazione \glossario{Slack} dove è stato creato un gruppo di lavoro
"Obelix" all'interno del quale i membri del gruppo possono comunicare
attraverso la chat principale.\\ 
Per quanto riguarda la comunicazione su argomenti specifici è possibile la creazione di alcune chat "interne" per mandare messaggi solo ai membri interessati.
Mel caso fosse necessaria una video-chiamata verrà utilizzata l'applicazione \emph{Skype}.
\subsubsection{Comunicazioni esterne}
Per le comunicazioni esterne è stato creato un indirizzo email
apposito: \href{mailto:obelixswe@gmail.com}{obelixswe@gmail.com}.\\Il
\emph{ \emph{Responsabile}  del 
	Progetto} avrà l'onere di gestire le comunicazioni esterne
riservandosi di condividere le mail che lo richiedono con il resto del
team attraverso Slack o una mailing list. 


\subsection{Riunioni}
Il \emph{ \emph{Responsabile}  di progetto} ha il compito di indire le riunioni sia interne che esterne.
\subsubsection{Riunioni interne}
Per ogni incontro interno il \emph{ \emph{Responsabile}  di progetto} dovrà
accordarsi con il team inviando un messaggio sull'adeguata chat di
Slack almeno 2 giorni prima della data scelta.\\ 
Una volta che si sarà accordato coi membri del gruppo potrà creare l'evento dell'incontro sul calendario di \emph{Slack} indicando:
\begin{itemize}
	\item data\item ora \item luogo\item argomento di discussione
\end{itemize}
Vi possono essere casi eccezionali, come una milestone, in cui il vincolo sull'avviso (2 giorni prima) può essere ignorato.\\
Gli altri componenti del gruppo possono richiedere una riunione
interna straordinaria, presentando al \emph{ \emph{Responsabile}  di
	progetto} le motivazioni per le quali si ritiene necessaria una
riunione. In questi casi il \emph{ \emph{Responsabile}  di progetto} può: 
\begin{itemize}
	\item autorizzare lo svolgimento della riunione
	\item negare lo
	svolgimento della riunione, nel caso in cui non ritenga le 
	motivazioni presentate valide abbastanza da richiedere una
	riunione
	\item suggerire mezzi di comunicazione differenti. 
\end{itemize}

\subsubsection{Riunioni esterne}
Il Responsabile di progetto ha il compito di fissare le riunioni esterne con i proponenti o con i
committenti, contattandoli tramite la casella di posta elettronica del gruppo.
Il Responsabile di progetto ha, inoltre, il compito di accordarsi con i proponenti o committenti riguardo data, orario e luogo dell'incontro, tenendo conto anche della disponibilità degli elementi del gruppo e cercando, per quanto possibile, di far partecipare tutti alla riunione. \\
Per le comunicazioni con il proponente è possibile utilizzare anche \emph{Slack} e \emph{Skype}.

\subsection{Ticketing}

Per suddividere i task all'interno del gruppo verrà utilizzato Asana, un sistema che permette di ottimizzare e facilitare il lavoro di squadra. Con Asana è possibile:
\begin{itemize}
	\item Creare task
	\item Assegnare task
	\item Seguire task 
	\item Commentare task
\end{itemize}
Essendo un applicativo web sarà possibile visionare in ogni istante i compiti completati, in corso e assegnati a ciascun membro del gruppo.


\subsubsection{Struttura del ticket}
Ogni ticket creato dovrà avere le seguenti caratteristiche:
\begin{itemize}
	\item Titolo: deve riassumere in modo conciso il task svolto o da svolgere. Se si tratta di un documento bisogna specificarne il nome
	\item Commento: breve commento per chiarire, se necessario, il task qualora non fosse abbastanza chiaro
	\item Lista dei tags: dovranno essere inserite le giuste etichette per indicare lo stato e lambito del task 
	\item Subtask: è possibile inserire dei compiti secondari se necessario
\end{itemize}

Il nome dell'assegnatario sarà impostato del Responsabile di Progetto, le date della creazione e terminazione del ticket vengono inserite e memorizzate dall'applicativo Asana.

\subsubsection{Etichette}

Ogni ticket avrà una o più etichette, ciò aiuterà a supervisionare le attività e il loro stato. I tags che devono essere utilizzati sono:

\begin{itemize}
	
	\item I ticket non assegnati saranno identificati dal tag di stato Aperto
	\item I ticket di cui si avrà presa visione saranno identificati dal tag di stato Accettato
	\item I ticket su cui si sta lavorando saranno identificati dal tag di stato In corso
	\item I ticket interrotti per mancanza di risorse, input o problematiche, saranno identificati dal tag di stato In attesa
	\item I ticket completati e che sono in attesa di verifica saranno identificati dal tag di stato Completato
	\item I ticket verificati, quindi conclusi, saranno identificati dal tag di stato Verificato
	
\end{itemize}

\subsubsection{Ciclo di vita del ticket}

Ogni ticket rappresenterà un compito da effettuare, e dovrà rispettare i seguenti passi:
\begin{enumerate}
	\item Creazione di un nuovo task
	\item Il Responsabile di Progetto assegna il task ad un membro del team (se non è ancora assegnato verrà inserita nella lista dei tags l'etichetta Aperto)
	\item L'assegnatario può accettare oppure no:
	\begin{itemize}
		\item Se non accetta, l'assegnatario deve inserire un commento con le giuste motivazioni, e verrà rieseguito il punto 2
		\item Se accetta, l'assegnatario inserisce nella lista dei tags l'etichetta Accettato
	\end{itemize}
	\item Se il task richiede una dipendenza, andrà inserita l'etichetta In attesa
	\item Esecuzione del task
	\item Se il task è completo, l'assegnatario inserisce il tag Completato	
\end{enumerate}

\subsubsection{Verifica Ticket}

Ogni ticket con etichetta di stato Completato dovrà essere verificato. Il procedimento per fare ciò è il seguente:

\begin{enumerate}
	\item  Al completamento di ogni task viene automaticamente creato un nuovo task di verifica associato
	\item Il Responsabile di Progetto assegna il task ad un Verificatore
	\item Il Verificatore individua eventuali anomalie e crea i task necessari per la correzione. In mancanza di errori chiude il task inserendo l'etichetta di stato Verificato
	\item Il Responsabile di Progetto assegna gli eventuali task di correzione prestando attenzione ad evitare conflitto di interessi
\end{enumerate}

\subsection{Procedure di supporto}
Di seguito vengono descritte le procedure di supporto che i componenti del gruppo sono tenuti a seguire per convergere agli obiettivi definiti nel \pianodiqualifica. Il Responsabile di Progetto ha la responsabilità di gestione dell'intero progetto.
Dovrà garantire un corretto sviluppo delle attività utilizzando gli strumenti che gli permetteranno di:
\begin{itemize}
	\item Coordinare e pianificare le attività
	\item Analizzare i rischi
	\item Elaborare i dati di avanzamento
\end{itemize}

\subsubsection{Pianificazione delle attività}

Per ogni periodo individuato nel documento Piano di Progetto, il Responsabile di Progetto dovrà realizzare un diagramma di Gantt. Esso dovrà anche eseguire le seguenti attività:

\begin{itemize}
	\item Creare un calendario lavorativo per il progetto
	\item Inserire le attività da svolgere
	\item Inserire eventuali dipendenze tra le attività
	\item Inserire le milestone indicanti il termine previsto delle attività
\end{itemize}

\subsubsection{Coordinamento delle attività}

Una volta pianificate le attività il Responsabile di Progetto ha il compito di assegnarle, attraverso il sistema di ticketing offerto da Asana, ai singoli componenti del gruppo. Ogni membro del team potrà vedere le attività che gli sono state assegnate e modificarne lo stato, permettendo al Responsabile di Progetto di monitorare lo stato di avanzamento.

\subsubsection{Gestione dei rischi}

Il \emph{ \emph{Responsabile}  di Progetto} ha il compito di individuare i
rischi indicati nel \emph{Piano di Progetto}. Quando questi vengono
individuati, il \emph{Responsabile} ha il compito di estendere
l'analisi dei rischi ai nuovi casi rilevati.\\Complessivamente la
procedura prevede i seguenti passi: 
\begin{enumerate}
	\item rilevazione ed individuazione attiva dei rischi previsti e dei
	problemi non calcolati
	\item registrazione del riscontro effettivo
	dei rischi nel \emph{Piano di Progetto}
	\item trattazione e
	pianificazione per la gestione dei nuovi rischi individuati
	\item
	ridefinizione e aggiornamento delle strategie in base alle necessità
	e alle previsioni. 
\end{enumerate}


\subsection{Strumenti}
\subsubsection{Sistema operativo}
Il gruppo di progetto opera sui seguenti sistemi operativi:
\begin{itemize}
	\item MacOS 10.12
	\item MacOS 10.9
	\item Ubuntu x64 16.04 LTS 
	\item Windows 10 Pro
	\item Linux Mint 17.1
	\item Windows 7 Pro
\end{itemize}

\subsubsection{Git} 
Git è un sistema software di controllo di versione distribuito, creato da \glossario{Linus Torvalds} nel 2005. La versione utilizzata è maggiore o uguale alla 2.10.1.

\subsubsection{GitHub}
GitHub è un servizio web di hosting per lo sviluppo di progetti
software, che usa il sistema di controllo di versione Git. Può essere
utilizzato anche per la condivisione e la modifica di file di testo e
documenti revisionabili (sfruttando il sistema di versionamento dei
file di Git). \glossario{GitHub} ha diversi piani per repository privati sia a
pagamento, sia gratuiti, molto utilizzati per lo sviluppo di progetti
open-source. 

\subsubsection{Asana}
Asana è uno strumento di project management utilizzato per la gestione e assegnazione dei compiti e delle attività. \'E strutturato in aree di lavoro, progetti, task e subtask. 

\subsubsection{Microsoft Project}

Microsoft Project è un software di pianificazione sviluppato e venduto
da Microsoft. \'E uno strumento per assistere i responsabili di progetto
nella pianificazione, nell'assegnazione delle risorse, nella verifica
del rispetto dei tempi, nella gestione dei budget e nell'analisi dei
carichi di lavoro. Questo software verrà utilizzato 
per la creazione di tutti i diagrammi di Gantt necessari. 

\subsubsection{Slack}
Slack è una piattaforma per la comunicazione tra gruppi di lavoro. É
organizzato in canali e permette di condividere file in modo facile e veloce.

\subsubsection{Telegram}
Telegram è un servizio di messaggistica istantanea erogato senza fini
di lucro dalla società \glossario{Telegram} LLC. I \emph{client} ufficiali di
Telegram sono distribuiti come software libero per diverse
piattaforme.\\Viene utilizzato dai membri del gruppo per comunicare
liberamente sul progetto e su dettagli organizzativi. 

\subsubsection{Google Drive}
Il sevizio \emph{cloud} based \emph{Google Drive} viene utilizzato
per un rapido scambio di documenti e file non soggetti a versionamento
che non hanno necessità di risiedere nel \emph{repository}.

\subsubsection{Google Calendar}
\emph{Google Calendar} viene utilizzato dai membri del team per
segnare le date di importanti scadenze, come \emph{milestone},
incontri o riunioni. 

\subsubsection{Skype}
\emph{Skype} è un software proprietario freeware di messaggistica
istantanea e VoIP. Esso unisce caratteristiche presenti nei client più
comuni (chat, salvataggio delle conversazioni, trasferimento di file)
ad un sistema di telefonate basato su un network Peer-to-peer. 

\subsection{Miglioramento} Occorre stabilire, misurare, controllare, valutare e migliorare il ciclo di vita del software al fine di operare secondo il principio del miglioramento continuo chiamato anche PDCA.

\subsubsection{Costituzione del Processo} Ogni processo dovrà essere controllato, sviluppato e monitorato costantemente al fine di garantire il raggiungimento degli obiettivi fissati nella pianificazione.
\subsubsection{Valutazione del Processo}
Al termine di ogni periodo verrà attivata una procedura di valutazione per ciascun processo, secondo la metodologia PDCA. Una revisione dei processi a intervalli appropriati sarà utile per garantire la loro efficienza ed e efficacia.
\subsubsection{Miglioramento del Processo}
Una volta completato il periodo, occorrerà definire e applicare i miglioramenti necessari ed aggiornare la relativa documentazione.
Dati storici, tecnici e di valutazione devono essere raccolti ed analizzati all interno del documento \pianodiqualifica per capire i punti deboli e le potenzialità dei processi impiegati. L’analisi deve essere usata come feedback per migliorare i processi e indicare modifiche necessarie da applicare alle procedure, agli strumenti e alle tecnologie.


\subsection{Formazione del Personale} Per quanto riguarda la formazione, i membri del gruppo Obelix devono procedere in modo autonomo con lo studio individuale delle tecnologie che verranno utilizzate nel corso del progetto prendendo come riferimento, il materiale indicato nella sezione Riferimenti Informativi.

\clearpage

\appendix



\section{Lista di controllo}



\begin{itemize}

\item \textbf{Norme stilistiche}

	\begin{itemize}
	
	\item norme documento: non viene indicata la versione del documento relativo dove  necessaria
	\item mancanza di punto alla fine della frase
	\item inizio del paragrafo senza la lettera maiuscola
	\item mancanza di due punti per introdurre un elenco
	\item parole troppo distanti in una frase: utilizzo di due spazi consecutivi anziché uno
	
	\end{itemize}


\item \textbf{Italiano}

	\begin{itemize}

	\item frasi troppo lunghe rendono i concetti di difficile comprensione 
	\item utilizzo ridondante delle virgole lì dove non sarebbe necessario
	\item utilizzo erroneo degli articoli determinativi
	\item utilizzo erroneo del termine “fase”
	\item carattere ‘\'E’: non viene scritto correttamente utilizzando il comando apposito
	\item vengono utilizzate frasi troppo lunghe creando difficoltà nel comprendere il significato di quest’ultime
	\item caratteri accentati erroneamente scritti con l'accento acuto anziché grave
	
	\end{itemize}


\item \textbf{UML}


	\begin{itemize}
	\item mancanza del nome del caso d'uso di riferimento nelle figure chiamandolo UC anziché con il proprio nome
	\item didascalia dei diagrammi ambigua
	\end{itemize}



\item \textbf{LaTex}

	\begin{itemize}
	
	\item mancanza di utilizzo del comando "emph" per le parole in corsivo
	\item mancanza di utilizzo del comando per andare a capo
	\item indirizzi URL non “cliccabili”
	\item utilizzo erroneo del comando “item”
	\item calcolo erroneo dei sottoparagrafi
	\item numero elevato di commenti lasciati nei documenti .tex inquinando l'ambiente di lavoro
	
	\end{itemize}



\item \textbf{Tracciamento dei requisiti}

	\begin{itemize}
	\item ad ogni requisito deve corrispondere almeno una fonte
	\item ad ogni caso d’uso deve corrispondere almeno un elemento
	\end{itemize}


\item \textbf{Glossario}

	\begin{itemize}
	\item termini presenti nei documenti mancanti nel \gloss
	\end{itemize}



\end{itemize}








































